[{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones, principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":1,"Indicador":"Ausencia o retiro efectivo de 1. Reservas realizadas al ratificar o acceder al CDPD; 2. Declaraciones interpretativas de las disposiciones de la Convenci\u00f3n que sean incompatibles con el objeto y prop\u00f3sito del tratado.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"En cumplimiento","Valor":1.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad fue aprobada por el Parlamento Nacional por la Ley N\u00ba 18.418 del 4 de diciembre de 2008, sin reservas ni declaraciones interpretativas que sean incompatibles con el objeto y prop\u00f3sito del tratado.","Fuente_1":"ACNUDH","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.ohchr.org\/sites\/default\/files\/Documents\/HRBodies\/CRPD\/Future\/CRPD.C.URY.1_sp.doc#:~:text=La%20Convenci%C3%B3n%20sobre%20los%20Derechos,otras%20medidas%2C%20dar%20mayor","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":2,"Indicador":"Ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo de la CDPD.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"En cumplimiento","Valor":1.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"El Protocolo Facultativo se encuentra ratificado a trav\u00e9s del art\u00edculo 1 de la Ley N\u00ba 18.776.","Fuente_1":"IMPO","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/18651-2010","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":3,"Indicador":"La adopci\u00f3n de medidas adecuadas para incorporar las disposiciones de la CDPD al ordenamiento jur\u00eddico nacional y garantizar su aplicabilidad y su cumplimiento por parte de los tribunales.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Las medidas adecuadas variar\u00e1n en funci\u00f3n de las tradiciones jur\u00eddicas. En algunos casos, la ratificaci\u00f3n de un instrumento internacional de derechos humanos es suficiente para su incorporaci\u00f3n al ordenamiento jur\u00eddico nacional y su aplicaci\u00f3n directa. En otros casos, es necesaria la aprobaci\u00f3n de una ley a nivel nacional. En estos casos, debe estar disponible una traducci\u00f3n oficial de la Convenci\u00f3n al idioma nacional que respete plenamente el texto y el significado de la Convenci\u00f3n. ","Resultado":"Cumplimiento parcial","Valor":0.5,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2016,"Observaciones":"Uruguay ha adoptado medidas significativas para incorporar las disposiciones de la CDPD en su legislaci\u00f3n nacional, particularmente a trav\u00e9s de la Ley N\u00b0 18651 de 2010, que establece un sistema de protecci\u00f3n integral a las personas con discapacidad. Esta ley asegura atenci\u00f3n m\u00e9dica, educaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, ps\u00edquica, social, econ\u00f3mica y profesional, y cobertura de seguridad social para las personas con discapacidad. Adem\u00e1s, define la discapacidad y establece la prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n integral como componentes clave de la ley. Sin embargo, el Comit\u00e9 de las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha expresado preocupaci\u00f3n por la existencia de disposiciones y terminolog\u00eda en la legislaci\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas de Uruguay que no est\u00e1n completamente armonizadas con el modelo de discapacidad basado en los derechos humanos establecido en la Convenci\u00f3n. Se recomienda al Estado uruguayo adoptar un plan para revisar, derogar, reformar y\/o adoptar legislaci\u00f3n y pol\u00edticas para reconocer plenamente a las personas con discapacidad como sujetos plenos de derechos humanos.","Fuente_1":"IMPO","Fuente_2":"ACNUDH","Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/18651-2010","Link_2":"https:\/\/acnudh.org\/convencion-sobre-los-derechos-de-las-personas-con-discapacidad-crpd-uruguay-2016\/","Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":4,"Indicador":"Leyes promulgadas a favor de los derechos de las personas con discapacidad que correspondan al prop\u00f3sito, definiciones, principios y obligaciones establecidas en la CDPD.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Esta legislaci\u00f3n debe: -  adoptar plenamente el modelo social de discapacidad basado en derechos humanos apuntando a eliminar el modelo m\u00e9dico y el enfoque de caridad de las leyes y pol\u00edticas; - incluir el concepto de personas con discapacidad conforme con el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n, reconociendo que todas las personas con discapacidad son titulares de derechos, con independencia de la edad, el sexo, las creencias religiosas, la etnia, la identidad de g\u00e9nero o la orientaci\u00f3n sexual, la pertenencia a una minor\u00eda, el origen ind\u00edgena, la condici\u00f3n migratoria u otra condici\u00f3n, incluidas todas las personas con alg\u00fan tipo de  discapacidad psicosocial diagnosticada o percibida, personas con autismo, personas con albinismo, personas con enfermedades cr\u00f3nicas como el VIH y otros grupos; - reafirmar las definiciones y los principios establecidos en los art\u00edculos 2 y 3 de la Convenci\u00f3n; -  asegurar la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad contra cualquier forma de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de discapacidad u otras razones, en condiciones de igualdad con las dem\u00e1s, y reconocer que la denegaci\u00f3n de ajustes razonables constituye una forma de discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de discapacidad; -  requerir la modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n de leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1cticas vigentes que constituyan discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad; - prohibir a los funcionarios p\u00fablicos y las instituciones la participaci\u00f3n en cualquier acto o pr\u00e1ctica que contravenga los principios, objetivos y disposiciones de la Convenci\u00f3n, igualmente asegurar que las autoridades e instituciones act\u00faen conforme los mismos; - Prohibir la discriminaci\u00f3n en general por motivos de discapacidad entre privados y espec\u00edficamente en sectores como empleo, educaci\u00f3n, salud, vivienda, servicios e instalaciones para el p\u00fablico en general, etc.; - Asegurar que los esfuerzos nacionales de recopilaci\u00f3n de datos (censos, encuestas o sistemas de administraci\u00f3n de datos) sean inclusivos con las personas con discapacidad y que toda la data relevante est\u00e9 desagregada \u201cpor discapacidad\u201d, lo que incluye la identificaci\u00f3n por tipo de discapacidad (v\u00e9anse las Preguntas Frecuentes); -  evitar el uso de terminolog\u00eda peyorativa para referirse a las personas con discapacidad y eliminar dicha terminolog\u00eda; -   asegurar la disponibilidad de recursos efectivos en caso de violaci\u00f3n o incumplimiento de los derechos de las personas con discapacidad, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de sanciones apropiadas a los responsables p\u00fablicos o privados;  - no referirse a pol\u00edticas que tengan por objeto la prevenci\u00f3n de las deficiencias primarias como medida destinada a la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y los derechos de las personas con  discapacidad; -  establecer un procedimiento para la consulta y participaci\u00f3n activa de las personas con discapacidad que incluya a las organizaciones que las representan. V\u00e9ase especificaciones del indicador 1_4.9","Resultado":"Cumplimiento parcial","Valor":0.5,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"La principal ley nacional sobre discapacidad que se enfocan en la promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n social, la protecci\u00f3n de derechos y la garant\u00eda de igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad es la Ley N\u00b0 18.651, que establece un marco legal integral para la protecci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad, definiendo a la discapacidad y estableciendo bases para su atenci\u00f3n m\u00e9dica, educaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, y cobertura de seguridad social. Esta ley busca garantizar una integraci\u00f3n efectiva en los \u00e1mbitos familiar, social, educativo y laboral. Otra ley relevante es la Ley N\u00b0 19.691, que promueve el empleo para personas con discapacidad en el \u00e1mbito privado. Esta normativa exige a los empleadores con 25 o m\u00e1s trabajadores incorporar a personas con discapacidad hasta alcanzar un porcentaje m\u00ednimo de su plantilla, estableciendo cuotas de contrataci\u00f3n que var\u00edan seg\u00fan el tama\u00f1o de la empresa y el tiempo de vigencia de la ley. Si bien existen programas o leyes que mencionan a las personas con discapacidad, no necesariamente recojen los principios de la CDPD. Por lo tanto se considera que existe cumplimiento parcial respecto a lo requerido por el indicador.","Fuente_1":"IMPO","Fuente_2":"IMPO","Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/18651-2010#:~:text=La%20protecci%C3%B3n%20de%20la%20persona,seguridad%20social%20y%20trabajo","Link_2":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/19691-2018","Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":5,"Indicador":"La adopci\u00f3n de un plan o estrategia nacional que tenga por fin adecuar el ordenamiento legal a las disposiciones de la CPDP.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Dicho plan debe asegurar: - la transversalizaci\u00f3n del enfoque de la discapacidad basado en derechos humanos, conforme a lo dispuesto en la Convenci\u00f3n, en todas las leyes y planes de acci\u00f3n; - la modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n de leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1cticas vigentes que constituyan discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad; - la prohibici\u00f3n de participar en cualquier acto o pr\u00e1ctica que no sea acorde con los principios y las disposiciones de la Convenci\u00f3n y la garant\u00eda de que las autoridades e instituciones p\u00fablicas act\u00faen de conformidad con dichos principios y disposiciones; - la eliminaci\u00f3n de t\u00e9rminos peyorativos para referirse a las personas con discapacidad; -la consulta estrecha y la participaci\u00f3n activa de las personas con discapacidad, incluyendo a las organizaciones que las representan.","Resultado":"Incumplimiento","Valor":0.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"En su informe de 2016, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad recomendaba la adopci\u00f3n de un plan para la revisi\u00f3n, derogaci\u00f3n, reforma y\/o adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n y pol\u00edticas, incluyendo la Constituci\u00f3n, con el objeto de reconocer a las personas con discapacidad como sujetos plenos de derechos humanos en armon\u00eda con la Convenci\u00f3n. En el presente, Uruguay no cuenta con un plan o estragia de adecuaci\u00f3n normativa de las caracter\u00edsticas especificadas por el indicador, por lo que se considera que existe incumplimiento respecto a este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Marco institucional y desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas","Valor_Atributos":2,"N\u00famero":6,"Indicador":"La adopci\u00f3n de una estrategia o de un plan de acci\u00f3n nacional para la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, que incluya plazos, indicadores y referencias espec\u00edficos, recopilaci\u00f3n de datos y diferenciaci\u00f3n por tipo de discapacidad y por asignaci\u00f3n de recursos.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Esto debe incluir medidas destinadas a: -\u00a0incorporar un enfoque de la discapacidad basado en los derechos humanos, de conformidad con la Convenci\u00f3n, en todas las pol\u00edticas generales, e incluir las medidas espec\u00edficas que sean necesarias; -\u00a0incorporar disposiciones expresas sobre mujeres, ni\u00f1os y personas de edad con discapacidad, que reconozcan las identidades m\u00faltiples e interseccionales de personas con discapacidad; -\u00a0asegurar un asignaci\u00f3n presupuestal adecuada que incluya una variable sobre discapacidad que permita hacer un seguimiento del presupuesto y del gasto; -\u00a0llevar a cabo y promover la investigaci\u00f3n y el desarrollo de bienes, servicios, equipos e instalaciones de dise\u00f1o universal; - llevar a cabo y promover la investigaci\u00f3n y el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas, incluidas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, ayudas para la movilidad y dispositivos y tecnolog\u00edas de asistencia, dando prioridad a las que tengan un costo asequible, - proveer informaci\u00f3n accesible a las personas con discapacidad sobre las ayudas para la movilidad, los dispositivos y las tecnolog\u00edas de apoyo, incluidas las nuevas tecnolog\u00edas, as\u00ed como sobre otras formas de asistencia, servicios de apoyo e instalaciones; -\u00a0llevar a cabo talleres y capacitaciones dirigidos a funcionarios p\u00fablicos, al personal y los profesionales que trabajan con personas con discapacidad en relaci\u00f3n con los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n, con la participaci\u00f3n de personas con discapacidad, reconociendo su experiencia; -\u00a0 asegurar la consulta y la participaci\u00f3n activa de las personas con discapacidad y las organizaciones que las representan.","Resultado":"Incumplimiento","Valor":0.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"Uruguay no cuenta con una estrategia o plan de  de implementaci\u00f3n de la CDPD de las caracter\u00edsticas especificadas por el indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Marco institucional y desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas","Valor_Atributos":2,"N\u00famero":7,"Indicador":"Designaci\u00f3n v\u00eda legal y\/o reglamentaria de uno o m\u00e1s puntos de referencia dentro del gobierno (en todas las ramas y niveles del gobierno y en todos los ministerios, etc.) con la autoridad suficiente para transversalizar los derechos de las personas con discapacidad para la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"Incumplimiento","Valor":0.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"Mediante el art\u00edculo 256 de la ley de rendici\u00f3n de cuentas de 2007 (Ley N\u00b0 18.172) se crea el Programa Nacional de Discapacidad (Pronadis) dentro de la \u00f3rbita del MIDES. Este programa daba cumplimiento a los cometidos asignados al MIDES en torno a la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas orientadas a las personas con discapacidad (literal B, art. 9 de la Ley N\u00b0 17.866). En su informe de 2016, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad expresaba su preocupaci\u00f3n por el estatus de programa que ten\u00eda el Pronadis en el MIDES, y recomendaba que el mismo fuese una entidad nacional permanente con los recursos humanos y financieros suficientes y espec\u00edficos para llevar a cabo su mandato. En 2020, la Ley N\u00b0 19.924 de Presupuesto Nacional crea en su art\u00edculo 495 la Secretar\u00eda Nacional de Cuidados y Discapacidad en el MIDES unificando el Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) y el Pronadis, en dicha secretar\u00eda. Si bien la creaci\u00f3n de una secretar\u00eda parecer\u00eda ir en el sentido de las recomendaciones del comit\u00e9, es importante se\u00f1ala que la misma no tiene facultades de fiscalizaci\u00f3n ni sancionatorias para hacer efectiva su facultad de velar por el cumplimiento de las disposiciones legales y reglamentarias relacionadas con protecci\u00f3n de derechos de las personas con discapacidad. Adem\u00e1s, la fusi\u00f3n con el SNIC, cuyo p\u00fablico objetivo es m\u00e1s amplio (personas en situaci\u00f3n de dependencia), no va en la l\u00ednea de estas recomendaciones. Finalmente, no existe una comisi\u00f3n interministerial dedicada al tema. Por estas razones, se entiende que existe incumplimiento de los requisitos exigidos por este este indicador.","Fuente_1":"IMPO","Fuente_2":"IMPO","Fuente_3":"ACNUDH","Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/18172-2007","Link_2":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/19924-2020","Link_3":"https:\/\/acnudh.org\/convencion-sobre-los-derechos-de-las-personas-con-discapacidad-crpd-uruguay-2016\/","Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Marco institucional y desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas","Valor_Atributos":2,"N\u00famero":8,"Indicador":"Visi\u00f3n de mejorar la implementaci\u00f3n a nivel nacional, designaci\u00f3n v\u00eda legal o reglamentaria de un mecanismo de coordinaci\u00f3n gubernamental para facilitar la adopci\u00f3n de medidas en diferentes sectores y niveles, con una estructura y un mandato claros, capacidad de liderazgo y la autoridad suficiente para asegurar la transversalizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"Cumplimiento parcial","Valor":0.5,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"En su informe de 2016, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad recomendaba que el Pronadis se convierta en una entidad permanente con suficientes recursos humanos y financieros para llevar a cabo su mandato de manera efectiva. En 2020, la Ley N\u00b0 19.924 de Presupuesto Nacional crea en su art\u00edculo 495 la Secretar\u00eda Nacional de Cuidados y Discapacidad en el MIDES unificando el Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) y el Pronadis, en dicha secretar\u00eda. Si bien la creaci\u00f3n de una secretar\u00eda parecer\u00eda ir en el sentido de las recomendaciones del comit\u00e9, la fusi\u00f3n con el SNIC, cuyo p\u00fablico objetivo es m\u00e1s amplio (personas en situaci\u00f3n de dependencia), no va en la l\u00ednea de estas recomendaciones, lo que evidencia  falta visi\u00f3n de mejora de la implementaci\u00f3n de la CDPD. Sin embargo, Uruguay ha establecido el Mecanismo de Vigilancia y Monitoreo del cumplimiento de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que incluye un Consejo Asesor integrado por personas con discapacidad. Este mecanismo, que opera bajo la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (INDDHH), es un paso importante hacia la defensa y promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad, con la capacidad de recibir denuncias y hacer recomendaciones sobre programas y pol\u00edticas p\u00fablicas. Por estas razones, se considera que existe cumplimiento parcial de este indicador.","Fuente_1":"ACNUDH","Fuente_2":"IMPO","Fuente_3":"INDDHH","Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/acnudh.org\/convencion-sobre-los-derechos-de-las-personas-con-discapacidad-crpd-uruguay-2016\/","Link_2":"https:\/\/acnudh.org\/uruguay-representante-participo-en-presentacion-de-mecanismo-y-de-consejo-asesor-para-la-defensa-de-los-derechos-de-personas-con-discapacidad\/","Link_3":"https:\/\/www.gub.uy\/institucion-nacional-derechos-humanos-uruguay\/institucional\/informacion-gestion\/resoluciones\/resolucion-aprobacion-del-reglamento-mecanismo","Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":9,"Indicador":"Disposiciones legales o reglamentarias que establezcan procedimientos y mecanismos inclusivos y accesibles para la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad, incluyendo ni\u00f1os, ni\u00f1as y las organizaciones que los representan, a lo largo de todos los grupos de personas con discapacidad, en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las leyes y pol\u00edticas necesarias para aplicar la Convenci\u00f3n.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Dichas disposiciones deben asegurar: - que los mecanismos para facilitar los procesos de consulta y la informaci\u00f3n sobre los mismos est\u00e9n disponibles en formatos accesibles para todas las personas con discapacidad; -que los mecanismos de consulta permitan una participaci\u00f3n significativa, proporcionando plazos claros y adecuados para que las organizaciones de personas con discapacidad puedan celebrar procesos de consulta internos entre sus miembros y preparar sus aportes, - que existan mecanismos y procesos de consulta incluyan a personas con discapacidad (y sus organizaciones) de todos los grupos y procedencias, incluyendo mujeres, ni\u00f1os, personas de edad, refugiados y solicitantes de asilo, lesbianas, gays, bisexuales y personas transg\u00e9nero, personas con discapacidad psicosocial, personas con discapacidad intelectual, personas con discapacidad auditiva y visual, personas con VIH\/SIDA, personas que viven en zonas rurales y personas que requieran apoyo intensivo; - que los responsables de la toma de decisiones tengan en cuenta los resultados de las consultas y que estos se reflejen en las decisiones adoptadas.","Resultado":"Cumplimiento parcial","Valor":0.5,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"La conformaci\u00f3n del Consejo Asesor Honorario de la sociedad civil organizada de y para personas con discapacidad es una forma de participaci\u00f3n no vinculante, de car\u00e1cter consultivo, por lo que las consultas no necesariamente se traducen en decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica. Por otra parte, no se encuentran disposiciones sobre la participaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas relacionadas con discapacidad.i\u00f3n sobre la existencia de disposiciones o reglamentos en el sentido estableciedo por el indicador. Por estas razones, se considera que existe cumplimiento parcial del mismo.","Fuente_1":"INDDHH","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/institucion-nacional-derechos-humanos-uruguay\/comunicacion\/calendario-actividades\/presentacion-del-mecanismo-vigilancia-monitoreo-del-consejo","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":10,"Indicador":"Promulgaci\u00f3n de leyes sobre el derecho a la libertad de asociaci\u00f3n que sea inclusiva de las personas con discapacidad, en particular que apoye el desarrollo de organizaciones de personas con discapacidad, incluyendo la protecci\u00f3n contra la intimidaci\u00f3n, el acoso y las represalias, especialmente al expresar opiniones disidentes.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"Cumplimiento parcial","Valor":0.5,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":null,"Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Estructura","Valor_Tipo":1,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":11,"Indicador":"Disposiciones jur\u00eddicas que exijan la asignaci\u00f3n de fondos del presupuesto nacional para apoyar el financiamiento del desarrollo y el fortalecimiento de las organizaciones de personas con discapacidad a fin de que puedan participar en la elaboraci\u00f3n y dise\u00f1o de las leyes y pol\u00edticas que implementen la Convenci\u00f3n.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Debe prestarse especial atenci\u00f3n a apoyar la creaci\u00f3n y fortalecimiento de organizaciones de: personas con discapacidad intelectual, personas con discapacidad psicosocial, mujeres con discapacidad y ni\u00f1os con discapacidad. Los esquemas de financiamiento no deben socavar la independencia de las organizaciones de personas con discapacidad a la hora de determinar su programa de incidencia pol\u00edtica ni su libertad para utilizar los mecanismos de defensa de derechos de Naciones Unidas.  ","Resultado":"Incumplimiento","Valor":0.0,"Escala":"Escala donde 1 significa cumplimientn, 0.5 cumplimiento parcial y 0 incumplimiento.","Anio":2023,"Observaciones":"La legislaci\u00f3n nacional no establece expresamente el establecimiento de un presupuesto orientado al desarrollo y fortalecimiento de las organizaciones de PcD, para que se concrete su participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":12,"Indicador":"Cualquier sistema de evaluaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la discapacidad debe ser compatible con la Convenci\u00f3n, gratuito y accesible para todas las personas con discapacidad, incluyendo zonas rurales y remotas.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Dichos sistemas deber\u00e1n: - evaluar las necesidades, la voluntad y las preferencias de los actores, - enfocarse en la eliminaci\u00f3n de las barreras y la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n plena y efectiva de las personas con discapacidad en la sociedad.","Resultado":"Incumplimiento","Valor":0.0,"Escala":"Cantidad de baremos","Anio":2023,"Observaciones":"Uruguay est\u00e1 desarrollando un Baremo \u00fanico de valoraci\u00f3n y calificaci\u00f3n de la discapacidad, que es un conjunto de normas estandarizadas para valorar el grado de discapacidad (leve, moderado, grave). Este baremo tiene como objetivo facilitar la vida de las personas con discapacidad, permitiendo que no tengan que repetir la evaluaci\u00f3n de su condici\u00f3n en diferentes organismos. La implementaci\u00f3n de este baremo permitir\u00e1 una evaluaci\u00f3n uniforme y confiable de la discapacidad, proporcionando datos importantes para la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s eficaces y justas. Se est\u00e1 trabajando para que este baremo sea aplicable a mayores de 18 a\u00f1os, con planes futuros para incluir a ni\u00f1os y adolescentes\u200b.","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/comunicacion\/noticias\/uruguay-presenta-avances-desarrollo-baremo-unico-valoracion-discapacidad","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":13,"Indicador":"Asignaci\u00f3n global de presupuesto para la realizaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas con discapacidad, desagregado por tipo de pol\u00edtica y origen de los fondos.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"Uruguay ha implementado varias iniciativas y programas que implican una asignaci\u00f3n de recursos para mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad. Estos incluyen la elaboraci\u00f3n de un Baremo \u00danico de Discapacidad, sistemas de apoyo para la toma de decisiones, programas de educaci\u00f3n inclusiva, servicios de transporte accesible, y esfuerzos de inclusi\u00f3n laboral. Sin embargo, la informaci\u00f3n disponible no detalla espec\u00edficamente la asignaci\u00f3n global de presupuesto desagregada por tipo de pol\u00edtica y origen de los fondos.","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/comunicacion\/campanas\/direccion-discapacidad-2022","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":14,"Indicador":"Asignaci\u00f3n de presupuesto que realice o promueva la investigaci\u00f3n y el desarrollo de: bienes, servicios, equipos e instalaciones de dise\u00f1o universal; nuevas tecnolog\u00edas, incluyendo tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, ayudas a la movilidad y dispositivos y tecnolog\u00edas asistenciales, dando prioridad a aquellas que tengan un costo asequible.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"El CENATT en Uruguay juega un papel clave en el desarrollo y provisi\u00f3n de ayudas t\u00e9cnicas y tecnolog\u00edas accesibles. Aunque se destacan sus esfuerzos para mejorar la accesibilidad y la calidad de vida de las personas con discapacidad, no se especifica la asignaci\u00f3n de presupuesto para la investigaci\u00f3n y el desarrollo de bienes y servicios de dise\u00f1o universal, nuevas tecnolog\u00edas y dispositivos asistenciales\u200b","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/guiaderecursos.mides.gub.uy\/57731\/areas-de-ayudas-tecnicas-y-tecnologicas-cenatt","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":15,"Indicador":"Disposiciones y medidas que aseguren que los sistemas de registro de las organizaciones de la sociedad civil (por ejemplo, asociaciones, fundaciones, etc.) sean simples, flexibles, r\u00e1pidos, accesibles, no onerosos (o asequibles) y\/o sin costo","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":null,"Valor":0.0,"Escala":"Cantidad de disposiciones","Anio":2023,"Observaciones":"El Programa de Fortalecimiento de la Sociedad Civil Organizada tiene como objetivo favorecer el desarrollo de la sociedad civil organizada, con especial enfoque en mejorar la calidad de vida de las personas mayores y con discapacidad. Este programa est\u00e1 gestionado por el Banco de Previsi\u00f3n Social y promueve la integraci\u00f3n social y laboral de las personas con discapacidad, apoyando a las organizaciones sin fines de lucro en su gesti\u00f3n y operaciones\u200b. El mismo est\u00e1 dirigido a Asociaciones Civiles sin fines lucro en convenio con Banco de Previsi\u00f3n Social (Hogares de ancianos, Asociaciones de jubilados y pensionistas, Clubes de adultos mayores, Talleres protegidos de producci\u00f3n, Centro de Rehabilitaci\u00f3n, Taller de Habilitaci\u00f3n, Asociaciones que agrupan a padres, familiares y personas con discapacidad, entre otras) a nivel nacional. Se priorizan las instituciones que presten servicios sociales a personas mayores y personas con discapacidad. Por otra parte, la Ley N\u00ba 19.159 de 2013 promueve la capacitaci\u00f3n y empleo de personas con discapacidad a trav\u00e9s de Talleres de Producci\u00f3n Protegida. Estos talleres, organizaciones sin fines de lucro con personer\u00eda jur\u00eddica, deben contar con un 75% de trabajadores con discapacidad. La ley asegura empleo remunerado y servicios de adaptaci\u00f3n laboral y social para los trabajadores con discapacidad. Los talleres est\u00e1n exentos de tributos nacionales y tienen preferencia en adquisiciones y servicios de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Para acceder a estos beneficios, deben inscribirse en el registro de instituciones que atienden a personas con discapacidad. Estas instituciones, que deben tener personer\u00eda jur\u00eddica, son registradas para ofrecer talleres con actividades laborales remuneradas o de rehabilitaci\u00f3n laboral a personas con discapacidad de 14 a\u00f1os en adelante. El proceso de registro no tiene costo y requiere cierta documentaci\u00f3n como un diagrama de la planta f\u00edsica, certificado el\u00e9ctrico, y un estudio econ\u00f3mico-financiero para talleres de producci\u00f3n protegida. El tr\u00e1mite se realiza presencialmente en la Direcci\u00f3n Nacional de Empleo en Montevideo o por correo postal. Sin embargo, la informaci\u00f3n sobre la obtenci\u00f3n de Personar\u00eda Jur\u00eddica en la Direcci\u00f3n General de Registros del MEC no especifica ninguna excepci\u00f3n en referencia a asociaciones civiles y fundaciones vinculadas a personas con discapacidad.","Fuente_1":"MIDES ","Fuente_2":"IMPO ","Fuente_3":"MTSS ","Fuente_4":"MEC","Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/node\/8918","Link_2":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/19159-2013","Link_3":"https:\/\/www.gub.uy\/tramites\/registro-instituciones-atienden-personas-discapacidad","Link_4":"https:\/\/portal.dgr.gub.uy\/component\/content\/article\/126-documentos\/269-requisitos-de-presentacion-de-personeria-juridica?Itemid=437","Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":16,"Indicador":"Presupuesto (incluyendo recursos procedentes de la cooperaci\u00f3n internacional) asignado y distribuido entre las organizaciones de personas con discapacidad para su fortalecimiento y para garantizar su participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de leyes y pol\u00edticas en l\u00ednea con las disposiciones de la Convenci\u00f3n.\u00a0","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":17,"Indicador":"N\u00famero de capacitaciones financiadas por el Estado para fortalecer la capacidad de las organizaciones de personas con discapacidad.  (similar a 33.19)","Similar_Ibid":"Similar a 33.19","Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"En Uruguay, se llevan a cabo programas de capacitaci\u00f3n sobre discapacidad y derechos humanos gestionados por el Ministerio de Desarrollo Social a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda Nacional de Cuidados y Discapacidad y la Direcci\u00f3n de Discapacidad. Estos programas incluyen talleres virtuales y presenciales, as\u00ed como cursos virtuales con duraciones que var\u00edan entre 3 y 40 horas. Estas capacitaciones abarcan la nivelaci\u00f3n conceptual y la profundizaci\u00f3n en discapacidad y derechos humanos, dirigidos a Personas con discapacidad, organizaciones de la sociedad civil, organismos p\u00fablicos (incluidos funcionarios p\u00fablicos y docentes), y p\u00fablico en general.","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/node\/9779","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":18,"Indicador":"N\u00famero de funcionarios p\u00fablicos involucrados en procesos de consulta que han recibido capacitaci\u00f3n sobre derechos humanos con enfoque de discapacidad incluyendo la no discriminaci\u00f3n y la provisi\u00f3n de ajustes razonables e informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n accesibles.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"En Uruguay, se llevan a cabo programas de capacitaci\u00f3n sobre discapacidad y derechos humanos gestionados por el Ministerio de Desarrollo Social a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda Nacional de Cuidados y Discapacidad y la Direcci\u00f3n de Discapacidad. Estos programas incluyen talleres virtuales y presenciales, as\u00ed como cursos virtuales con duraciones que var\u00edan entre 3 y 40 horas. Estas capacitaciones abarcan la nivelaci\u00f3n conceptual y la profundizaci\u00f3n en discapacidad y derechos humanos, dirigidos a Personas con discapacidad, organizaciones de la sociedad civil, organismos p\u00fablicos (incluidos funcionarios p\u00fablicos y docentes), y p\u00fablico en general.","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/node\/9779","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":19,"Indicador":"Campa\u00f1as y actividades de sensibilizaci\u00f3n para promover e informar a las personas con discapacidad y sus familias, a gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas a nivel nacional y local, y al p\u00fablico en general sobre los derechos de las personas con d\\iscapacidad en virtud de la Convenci\u00f3n, incluyendo su difusi\u00f3n, la de su Protocolo Facultativo y de las Observaciones Generales del Comit\u00e9 CDPD. ","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":20,"Indicador":"N\u00famero y proporci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos (del nivel nacional al municipal), miembros y personal del Parlamento, y profesionales pertinentes, incluyendo por ejemplo, jueces, agentes del orden, profesionales de la salud, profesores, etc., que han recibido capacitaci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad (incluyendo provisi\u00f3n de ajustes razonables, ajustes  de procedimiento y dise\u00f1o universal). ","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"La capacitaci\u00f3n debe adaptarse al grupo espec\u00edfico al que est\u00e9 dirigida y debe incluir siempre: un enfoque de la discapacidad basado en los derechos humanos, la no discriminaci\u00f3n y la provisi\u00f3n de ajustes razonables, el dise\u00f1o universal, la accesibilidad (incluyendo la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n accesibles), la obligaci\u00f3n de consultar a las personas con discapacidad y a las organizaciones que las representan y de que participen activamente.","Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":21,"Indicador":"Procesos de consulta llevados a cabo para asegurar la participaci\u00f3n activa de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos con discapacidad, incluso a trav\u00e9s de las organizaciones que los representan, en el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y el seguimiento de las leyes, regulaciones, pol\u00edticas y programas, investigaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, relacionados con los derechos de las personas con discapacidad en virtud de la Convenci\u00f3n, desagregados por tema y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica.  ","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"Este indicador requiere que se verifiquen las actividades concretas llevadas a cabo por las autoridades p\u00fablicas para involucrar a las personas con discapacidad en los procesos de toma de decisiones relacionados con las cuestiones que les afectan de manera directa o indirecta, de conformidad con el art\u00edculo 4.3 de la Convenci\u00f3n, incluyendo sesiones de consulta, de informes t\u00e9cnicos, encuestas sobre consultas en l\u00ednea o solicitud de observaciones sobre los proyectos de leyes y pol\u00edticas, entre otros m\u00e9todos de participaci\u00f3n. A este respecto, v\u00e9ase la Observaci\u00f3n General n\u00fam. 7 del Comit\u00e9 de la CDPD (CDPD\/C\/GC\/7), en la que se establece que los Estados: - deben asegurar que los procesos de consulta sean transparentes y accesibles; - deben proporcionar informaci\u00f3n adecuada y accesible; -\u00a0no deben retener informaci\u00f3n ni condicionar o impedir a las organizaciones de personas con discapacidad a que expresen libremente sus opiniones; -\u00a0\u00a0deben incluir tanto a las organizaciones registradas como a las no registradas; -\u00a0deben asegurar el involucramiento temprano y continuo; y -\u00a0deben cubrir los gastos de los participantes.","Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Proceso","Valor_Tipo":2,"Atributos":"General","Valor_Atributos":9,"N\u00famero":22,"Indicador":" Proporci\u00f3n de denuncias recibidas sobre presuntos incumplimientos de las disposiciones de la Convenci\u00f3n, que hayan sido investigadas y resueltas;  Proporci\u00f3n  de aquellas resueltas a favor del denunciante, y  Proporci\u00f3n de estas \u00faltimas que el gobierno o el responsable (por ejemplo, una escuela privada)  haya cumplido con subsanar, todas ellas desagregadas por tipo de mecanismo.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se encontraron datos espec\u00edficos en t\u00e9rminos de n\u00fameros o estad\u00edsticas sobre denuncias, investigaciones o resoluciones. ","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":23,"Indicador":"N\u00famero de reservas o declaraciones interpretativas sobre las disposiciones de la Convenci\u00f3n.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":null,"Valor":0.0,"Escala":"Cantidad de reservas o declaraciones interpretativas","Anio":2023,"Observaciones":"La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad fue aprobada por el Parlamento Nacional por la Ley N\u00ba 18.418 del 4 de diciembre de 2008, sin reservas ni declaraciones interpretativas que sean incompatibles con el objeto y prop\u00f3sito del tratado.","Fuente_1":"ACNUDH","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.ohchr.org\/sites\/default\/files\/Documents\/HRBodies\/CRPD\/Future\/CRPD.C.URY.1_sp.doc#:~:text=La%20Convenci%C3%B3n%20sobre%20los%20Derechos,otras%20medidas%2C%20dar%20mayor","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":24,"Indicador":"N\u00famero de decisiones judiciales emitidas anualmente por los tribunales superiores nacionales sobre los derechos de las personas con discapacidad en consonancia con los principios y las disposiciones de la Convenci\u00f3n por a\u00f1o.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Situaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y de su Protocolo Facultativo al ordenamiento legal","Valor_Atributos":1,"N\u00famero":25,"Indicador":"N\u00famero de leyes relevantes que han sido reformadas para armonizarlas con la Convenci\u00f3n y sus disposiciones, desglosadas por tema.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":null,"Valor":2.0,"Escala":"Cantidad de leyes que han sido armonizadas","Anio":2023,"Observaciones":"La Ley N\u00b0 20.130, de Reforma de la Seguridad Social establece que las personas beneficiarias de prestaciones no contributivas por discapacidad severa tendr\u00e1n derecho a recibir una partida adicional a partir de los cuarenta y cinco a\u00f1os de edad. Esta medida requiere que los beneficiarios tengan al menos tres a\u00f1os de servicios registrados en su historia laboral. En los casos de personas en situaci\u00f3n de discapacidad severa, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 24 de la Ley N\u00ba 18.651 de 19 de febrero de 2010. Adem\u00e1s, se considerar\u00e1 a las personas en situaci\u00f3n de discapacidad severa si existe una declaraci\u00f3n judicial de incapacidad. Las madres de hijos nacidos con vida o adoptados, incluidos aquellos con discapacidad, tendr\u00e1n derecho a computar un a\u00f1o de servicios por cada hijo, con un m\u00e1ximo total de cinco a\u00f1os. Para hijos en situaci\u00f3n de discapacidad severa, se aplica un c\u00f3mputo ficto especial. Se menciona un adicional a las prestaciones no contributivas por discapacidad severa dentro del nuevo r\u00e9gimen previsional, el Sistema Previsional Com\u00fan. Se detalla que las pensiones por invalidez en concepto de jubilaci\u00f3n por causal com\u00fan generada por la actividad de la persona con discapacidad se regir\u00e1n por criterios espec\u00edficos establecidos en la legislaci\u00f3n. Las personas con S\u00edndrome de Down y otros s\u00edndromes con expectativas de vida similares, que tengan al menos quince a\u00f1os de servicios y cuarenta y cinco a\u00f1os de edad, tendr\u00e1n derecho a una prestaci\u00f3n espec\u00edfica calculada seg\u00fan lo indicado en la ley Finalmente, se establece un complemento para la persona titular que sea considerada en situaci\u00f3n de dependencia severa, seg\u00fan lo dispuesto en la Ley N\u00ba 19.353 de 27 de noviembre de 2015. Por otra parte, la Ley N\u00b0 19.529 de 2017 sobre salud mental deroga la Ley 9.581 de 1936 que organiza la asistencia de psic\u00f3patas.","Fuente_1":"IMPO","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.impo.com.uy\/bases\/leyes\/20130-2023","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Marco institucional y desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas","Valor_Atributos":2,"N\u00famero":26,"Indicador":"N\u00famero de personas con discapacidad que se han sometido a una evaluaci\u00f3n de la discapacidad y cuentan con un certificado de discapacidad*, en comparaci\u00f3n con las estimaciones estad\u00edsticas del n\u00famero de personas con discapacidad. ","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":"* Basado en los datos administrativos del sistema de evaluaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la discapacidad compatible con la CDPD.","Resultado":null,"Valor":294.0,"Escala":"Cantidad de personas con discapacidad certificadas por el Registro Nacional de Personas con Discapacidad","Anio":2022,"Observaciones":"Si bien se viene trabajando en la construcci\u00f3n de un baremo \u00fanico de discapacidad, s\u00f3lo se conoce que en 2022 el MIDES realiz\u00f3 421 valoraciones sobre 294 usuarios y sus familias para el ingreso al Registro Nacional de Empleo. ","Fuente_1":"MIDES","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/comunicacion\/noticias\/uruguay-presenta-avances-desarrollo-baremo-unico-valoracion-discapacidad","Link_2":"https:\/\/www.gub.uy\/ministerio-desarrollo-social\/comunicacion\/campanas\/direccion-discapacidad-2022","Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Marco institucional y desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas","Valor_Atributos":2,"N\u00famero":27,"Indicador":"N\u00famero de proyectos de investigaci\u00f3n financiados por el Estado, concluidos o en curso, que cuentan o han contado con investigaci\u00f3n participativa, investigaci\u00f3n codirigida por personas con discapacidad o investigaci\u00f3n dirigida por el usuario sobre: bienes, servicios, equipos e instalaciones de dise\u00f1o universal; nuevas tecnolog\u00edas, incluidas las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, ayudas a la movilidad y dispositivos y tecnolog\u00edas de apoyo.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":null,"Valor":10.0,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"La Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (ANII) de Uruguay ha implementado varias iniciativas para promover la inclusi\u00f3n a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n, como el Fondo Sectorial de Educaci\u00f3n: Inclusi\u00f3n Digital Educaci\u00f3n con Nuevos Horizontes donde, en asociaci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Ceibal, cre\u00f3 en 2015. El objetivo es financiar proyectos de investigaci\u00f3n que aporten datos originales en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza y el aprendizaje mediados por tecnolog\u00edas digitales, relacionados con aspectos sociales o educativos del Ceibal. La convocatoria tiene dos modalidades. La modalidad A est\u00e1 orientada a temas prioritarios y con resultados aplicables al Plan Ceibal en articulaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica (ANEP). La Modalidad B, se orienta a l\u00edneas generales de inter\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Ceibal. En 2023, se financiaron 4 proyectos en la modalidad A, y 6 en la modalidad B. ","Fuente_1":"ANII","Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.anii.org.uy\/upcms\/files\/llamados\/informecierre\/informe-cierre-evaluaci-n-idea-fondo-sectorial-educaci-n-inclusi-n-digital-23112023-1-.pdf","Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":28,"Indicador":"N\u00famero y proporci\u00f3n de organizaciones de personas con discapacidad que participan en los procesos de consulta para la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, desagregado por tipo de organizaci\u00f3n*, por grupo representado de personas con discapacidad y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica (basado en 33.23)","Similar_Ibid":"Basado en 33.23","Especificacion_indicador":"* Incluyendo, de forma expl\u00edcita, a organizaciones de mujeres, ni\u00f1os y j\u00f3venes con discapacidad, y a grupos subrepresentados como personas con discapacidad ind\u00edgenas. V\u00e9ase la Observaci\u00f3n General n\u00fam. 7 del Comit\u00e9 sobre los art\u00edculos 4 (3) y 33 (3) de la Convenci\u00f3n.","Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"En 2017, la Alianza de Organizaciones por los Derechos de las Personas con Discapacidad en Uruguay plante\u00f3 la necesidad de establecer un mecanismo de supervisi\u00f3n alineado con los Principios de Par\u00eds, en respuesta a las observaciones del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. El 5 de julio de 2017 se cre\u00f3 el grupo de trabajo para elaborar una propuesta de funcionamiento e integraci\u00f3n del mecanismo de supervisi\u00f3n conforme a los lineamientos del Art. 33 p\u00e1rrafo 2 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. En febrero de 2020 el Grupo de Trabajo de Educaci\u00f3n Inclusiva (GTEI) de la sociedad civil plante\u00f3 la necesidad de elaborar un protocolo de actuaci\u00f3n para utilizar ante casos de rechazo y discriminaci\u00f3n hacia las personas en situaci\u00f3n de discapacidad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n.  El proceso de inclusi\u00f3n efectivo de estudiantes que se hab\u00eda iniciado con el Protocolo de actuaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en los centros educativos (decreto N\u00ba 72\/017), deb\u00eda complementarse adem\u00e1s con un mecanismo para que las familias pudieran denunciar casos de rechazos y discriminaci\u00f3n. Por resoluci\u00f3n de la Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo (INDDHH) del 31 de octubre de 2023, se aprueba el reglamento del Mecanismo de Vigilancia y Monitoreo de la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, previsto en su art\u00edculo 33, contempla el papel expl\u00edcito que desempe\u00f1an las instituciones nacionales en la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de este tratado internacional por cumplir con los principios de Par\u00eds. Es por este motivo que el \u00e1mbito de competencia donde se instala este mecanismo en nuestro pa\u00eds es en la (INDDHH. El Consejo Asesor Honorario es un mecanismo de participaci\u00f3n ciudadana pluralista, representado \u00b4por organizaciones de la sociedad civil de y para PcD. Se desconoce el n\u00famero y la proporci\u00f3n de los procesos de consulta.","Fuente_1":"INDDHH","Fuente_2":"INDDHH","Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":"https:\/\/www.gub.uy\/institucion-nacional-derechos-humanos-uruguay\/politicas-y-gestion\/discapacidad","Link_2":"https:\/\/www.gub.uy\/institucion-nacional-derechos-humanos-uruguay\/sites\/institucion-nacional-derechos-humanos-uruguay\/files\/2023-11\/Exp.%202023-1-38-0000821%20Reglamento%20Mecanismo%20personas%20con%20discapacidad.pdf","Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":29,"Indicador":"N\u00famero y proporci\u00f3n de actividades\/procesos de consulta que involucren a personas con discapacidad, desagregados por tipo de organizaci\u00f3n y por grupo representado de personas con discapacidad.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":30,"Indicador":"N\u00famero de personas con discapacidad y organizaciones beneficiarias de actividades capacitaci\u00f3n financiadas o proporcionadas por el Estado, desagregado por edad, sexo, discapacidad y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica.","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null},{"Valor_art\u00edculo":1.4,"Descripcion":"Definiciones,  principios y obligaciones generales de la CDPD","Tipo":"Resultado","Valor_Tipo":3,"Atributos":"Participaci\u00f3n de las personas con discapacidad ","Valor_Atributos":3,"N\u00famero":31,"Indicador":"Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que considera que la toma de decisiones es inclusiva y responde a sus necesidades, desagregada por sexo, edad, discapacidad y grupo de poblaci\u00f3n (indicador 16.7.2 de los ODS) ","Similar_Ibid":null,"Especificacion_indicador":null,"Resultado":"No se tiene informaci\u00f3n para construir el indicador.","Valor":null,"Escala":null,"Anio":2023,"Observaciones":"No se cuenta con la informaci\u00f3n necesaria para medir este indicador.","Fuente_1":null,"Fuente_2":null,"Fuente_3":null,"Fuente_4":null,"Fuente_5":null,"Link_1":null,"Link_2":null,"Link_3":null,"Link_4":null,"Link_5":null}]